**溫哥華市**（）是[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省](../Page/不列顛哥倫比亞省.md "wikilink")[低陸平原地區一沿岸城市](../Page/低陸平原.md "wikilink")。根据2016年加拿大统计局人口普查，温哥华市人口有631,486人，而[大溫哥華地區的人口为](../Page/大溫哥華地區.md "wikilink")246萬，\[1\]是[卑詩省以至加拿大西部最大的都會區](../Page/卑詩省.md "wikilink")，以及全國第三大都會區；市內人口則在全國排行第八。\[2\]\[3\]

溫哥華以[英國航海家](../Page/英國.md "wikilink")[喬治·溫哥華命名](../Page/喬治·溫哥華.md "wikilink")，歐洲人抵達溫哥華一帶後，區內經濟早期主要依賴於林木業。[加拿大太平洋鐵路於](../Page/加拿大太平洋鐵路.md "wikilink")1887年延至溫哥華後，溫哥華成為北美西岸水陸路交通的主要樞紐之一，更構成[遠東地區](../Page/遠東地區.md "wikilink")、加拿大東部和[英國之間貿易往來的重要一環](../Page/英國.md "wikilink")。\[4\]\[5\][溫哥華港現時是加拿大最大和最繁忙的港口](../Page/溫哥華港.md "wikilink")，以貨物總噸數計也是北美第四大港口。\[6\]此外，溫哥華的自然環境深受遊客歡迎，令旅遊業成為市內第二大經濟支柱。\[7\]溫哥華也是北美第三大製片中心，有「[北方好萊塢](../Page/北方好萊塢.md "wikilink")」之稱。\[8\]\[9\]也是20世紀後，與美國[舊金山同為華人在](../Page/舊金山.md "wikilink")[北美最集中的地區](../Page/北美洲.md "wikilink")。

溫哥華近年經常在各項[世界最佳居住城市的調查中名列前茅](../Page/世界最佳居住城市.md "wikilink")。\[10\]\[11\]溫哥華亦曾於2010年與125公里以外的[威士拿聯手舉辦](../Page/威士拿.md "wikilink")[冬季奧運會和](../Page/2010年冬季奧林匹克運動會.md "wikilink")[冬季殘奧會](../Page/2010年冬季殘奧會.md "wikilink")。\[12\]此外溫哥華還曾舉辦[2015年女子世界杯足球賽](../Page/2015年女子世界杯足球賽.md "wikilink")，決賽場地即設在[卑詩體育館](../Page/卑詩體育館.md "wikilink")。\[13\]

## 歷史

### 原住民族與歐洲人探索活動

據考古學界的發現，[原住民族在](../Page/加拿大原住民.md "wikilink")8000至10000年前已於溫哥華一帶出沒，\[14\]\[15\]並於現[史丹利公園](../Page/史丹利公園.md "wikilink")、[福溪](../Page/福溪_\(溫哥華\).md "wikilink")、[基斯蘭奴](../Page/基斯蘭奴.md "wikilink")、和[菲沙河口等地設有村落](../Page/菲沙河.md "wikilink")。\[16\]

[西班牙海軍長官](../Page/西班牙.md "wikilink")於1791年航行至現[西格雷岬和](../Page/西格雷岬.md "wikilink")[布勒内灣](../Page/布勒内灣.md "wikilink")，是首位探索該帶水域的歐洲人；然而，亦有説[英國的](../Page/英國.md "wikilink")[德雷克早於](../Page/弗朗西斯·德雷克.md "wikilink")1579年已航行至此。\[17\]1792年英國[航海家](../Page/航海家.md "wikilink")[喬治·溫哥華航行至此並展開开辟](../Page/喬治·溫哥華.md "wikilink")。\[18\][西北公司的皮毛交易員](../Page/西北公司.md "wikilink")[西蒙·弗雷泽和他的船隊於](../Page/西蒙·弗雷泽.md "wikilink")1808年沿菲沙河抵達現[卑詩大學一帶](../Page/卑詩大學.md "wikilink")，是記錄中第一批登陸現溫哥華市的歐洲人。\[19\]

### 早期發展

1858年[菲沙河谷淘金潮的消息傳出後](../Page/菲沙河谷淘金潮.md "wikilink")，超過25,000名淘金人士抵達[低陸平原補給並準備前往卑詩内陸](../Page/低陸平原.md "wikilink")，卻沒有進入現溫哥華市的範圍。\[20\]\[21\]\[22\]
現市界以内首個歐洲人聚落待1862年才於現[馬寶區一帶出現](../Page/馬寶_\(溫哥華\).md "wikilink")。布勒内灣對岸的穆迪圍（今[北溫哥華市](../Page/北溫哥華市.md "wikilink")）於1863年出現一個鋸木工場，標誌著溫哥華一帶伐木業的開始。後來現一帶出現了另一個鋸木場，但因該帶急湍的水流不利運作而於1867年遷至現歌雅街的盡頭，改稱，並成為日後溫哥華發展的核心地點。\[23\]於1867年在喜士定木廠附近建立一間酒吧，現稱[煤氣鎮的聚落亦圍繞著酒吧逐漸成型](../Page/煤氣鎮.md "wikilink")。\[24\]

[First_Vancouver_Council_Meeting_after_fire.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:First_Vancouver_Council_Meeting_after_fire.jpg "fig:First_Vancouver_Council_Meeting_after_fire.jpg")於卡路街搭建帳篷成臨時[市政廳](../Page/溫哥華市政廳.md "wikilink")。\[25\]\]\]
[1898_Van_Pan_Map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1898_Van_Pan_Map.jpg "fig:1898_Van_Pan_Map.jpg")
於1870年在煤氣鎮進行勘查並劃出一個名為「固蘭湖」（Granville）的鎮址；名稱來自時任英國[殖民地大臣](../Page/殖民地大臣.md "wikilink")[固蘭湖伯爵](../Page/固蘭湖伯爵.md "wikilink")。憑著其深水海港的地理優勢，固蘭湖鎮址從多個地點（如[滿地寶](../Page/滿地寶.md "wikilink")、[二埠和](../Page/新西敏市.md "wikilink")[域多利](../Page/域多利.md "wikilink")）中脫穎而出，被[加拿大太平洋鐵路](../Page/加拿大太平洋鐵路.md "wikilink")（CPR）選為其鐵路總站所在。\[26\]溫哥華於1886年4月6日正式設市，名稱來自喬治·溫哥華，當時的南界僅及現16街。（16街以南的地帶於1892年設為南溫哥華自治區。）\[27\]同年6月13日發生[溫哥華大火](../Page/溫哥華大火.md "wikilink")，整座城市被摧毀。[溫哥華消防局其後正式成立](../Page/溫哥華消防局.md "wikilink")，重建工作亦迅即展開。\[28\]溫哥華於1881年約有1000名居民，到1900年上升至2萬人，到1911年再上升至10萬人。\[29\]

隨著CPR開通至溫哥華，有份興建鐵路的華工亦頓時失業。被遣散的華工滯留溫市討生活，並形成華人聚落。到1887年[華埠人口約有](../Page/溫哥華華埠.md "wikilink")90人，「China
Town」一詞更出現於本地主流報章中。\[30\]由於溫哥華位處[菲沙河河口](../Page/菲沙河.md "wikilink")，河水[鹽度自然較菲沙河上游為高](../Page/鹽度.md "wikilink")，早期華人亦因此將此處稱為「鹹水埠」。\[31\]其後開始出現「Vancouver」的音譯，但初期沒有統一音譯，「灣高花」和「溫哥巴」等皆為人所用。\[32\]到了清末民初，音譯逐漸統一為「雲高華」或「雲哥華」，並衍生出「雲埠」和「雲城」的簡稱。

溫哥華市於1929年1月1日與南溫哥華自治區和灰角自治區合併，市界綫維持至今。合併後溫市人口達228,193人。\[33\]

### 近況

為慶祝建市百週年，溫哥華於1986年舉辦[世界博覽會](../Page/1986年世界博覽會.md "wikilink")，也是北美洲目前最後舉辦的一次，隨之而來的地標建築和基礎建設（如[加拿大廣場](../Page/加拿大廣場_\(溫哥華\).md "wikilink")、[架空列車](../Page/溫哥華架空列車.md "wikilink")、[科學世界以及已拆除的萬國廣場](../Page/科學世界.md "wikilink")）為溫市帶來一番新景象，吸引了22,111,578人來參觀，\[34\]世博過後[福溪會址和](../Page/福溪_\(溫哥華\).md "wikilink")[耶魯鎮一帶更是脫胎換骨](../Page/耶魯鎮.md "wikilink")，從荒廢工業用地轉型成高密度住宅區。

溫哥華再於2010年連同[威士拿等城鎮舉辦](../Page/威士拿.md "wikilink")[冬季奧運會和](../Page/2010年冬季奧林匹克運動會.md "wikilink")[冬季殘奧會](../Page/2010年冬季帕拉林匹克運動會.md "wikilink")，成為歷屆冬季奧運會主辦城市之中的首個沿岸城市、冬季平均氣溫最高的城市\[35\]、以及都會區人口最多的城市。

## 地理

[Stadtgliederung_Vancouver_2008.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stadtgliederung_Vancouver_2008.png "fig:Stadtgliederung_Vancouver_2008.png")
溫哥華地理位置位於[卑詩省西南沿海地區](../Page/卑詩.md "wikilink")，坐落[布勒半島西部](../Page/布勒半島.md "wikilink")，南面瀕臨[菲莎河北支流](../Page/菲莎河.md "wikilink")，北面則瀕臨[布勒內灣和](../Page/布勒內灣.md "wikilink")[英吉利灣](../Page/英吉利灣.md "wikilink")，是加拿大西岸最大的[港口](../Page/港口.md "wikilink")。向西面向[喬治亞海峽](../Page/喬治亞海峽.md "wikilink")，但由[溫哥華島一天然屏障所遮擋](../Page/溫哥華島.md "wikilink")。溫哥華使用[太平洋時區](../Page/太平洋時區.md "wikilink")(UTC−8)，並處於加拿大陸地生態區域（
Pacific Maritime
Ecozone）。\[36\]雖然[緯度較高](../Page/緯度.md "wikilink")，但因有[暖流經過](../Page/暖流.md "wikilink")，所以冬季一般不常降雪，[港口不結冰](../Page/不凍港.md "wikilink")。

溫哥華市的城區座落布勒內灣和[福溪之間的半島](../Page/福溪_\(溫哥華\).md "wikilink")，並包括[市中心](../Page/溫哥華市中心.md "wikilink")、[西端區和](../Page/西端區_\(溫哥華\).md "wikilink")[史丹利公園](../Page/史丹利公園.md "wikilink")。福溪以南和以東的地區則可依安大略街分成溫西和溫東。此外，市政府亦將市內範圍劃分成23個社區。

溫市隸屬卑詩省轄下的[大溫哥華區域局](../Page/大溫哥華區域局.md "wikilink")；區域局轄下除溫市外另設20個市鎮，包括[列治文](../Page/列治文.md "wikilink")、[本那比市](../Page/本那比市.md "wikilink")、[素里市等](../Page/素里市.md "wikilink")。溫市西鄰[大學保留地](../Page/大學保留地.md "wikilink")，北面隔著布勒內灣與[西溫區](../Page/西溫區.md "wikilink")、[北溫區和](../Page/北溫區.md "wikilink")[北溫市相望](../Page/北溫市.md "wikilink")，東臨本那比，南面隔著[菲沙河北支流與列治文為鄰](../Page/菲沙河.md "wikilink")。

溫哥華氣候溫和，四季宜人，市內草地常綠、繁花似錦，有許多城市公園，其中[史丹利公園](../Page/史丹利公園.md "wikilink")（面積404.9公頃1.001英畝)為北美中最大城市公園之一。\[37\]
溫哥華屬[溫帶海洋性氣候](../Page/溫帶海洋性氣候.md "wikilink")。在2009年7月30日，於機場測得的極高溫度為34.4
°C (93.9 °F)。\[38\]在溫哥華市區測得的首次極高溫度是在1965年7月31日，為35°C (95.0
°F)\[39\]。再一次測得是在1981年8月8日，\[40\]而最後一次是在1983年的5月29日。\[41\][夏季](../Page/夏季.md "wikilink")[氣溫一般在](../Page/氣溫.md "wikilink")[攝氏](../Page/攝氏度.md "wikilink")20度左右，[冬季氣溫一般在攝氏](../Page/冬季.md "wikilink")0度以上。11月份溫哥華的氣溫在一般保持在3℃-9℃之間，溫潤而舒適，是加拿大城市中最溫暖的城市。\[42\]按平均值來看，每年下雪天數為11天，三天後積雪深度達6釐米或者更深。平均每年的積雪深度為38.1釐米，但通常情況下，積雪很快就會融化。\[43\]冬季年平均降水充沛，為溫哥華帶來「加拿大雨都」之稱。

## 人口統計

[Millennium_Gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Millennium_Gate.jpg "fig:Millennium_Gate.jpg")千禧門牌坊\]\]
1950年代末和1960年代的[城市規劃故意鼓勵發展商在溫哥華的](../Page/城市規劃.md "wikilink")[西端區興建多層住宅大廈](../Page/西端區_\(溫哥華\).md "wikilink")，從而構成一個緊湊的[城市核心](../Page/城市.md "wikilink")，亦有利於鼓勵市民乘搭[公共交通](../Page/公共交通.md "wikilink")，騎[自行車和步行](../Page/自行車.md "wikilink")。據2001年[人口普查所示](../Page/人口普查.md "wikilink")，[溫哥華市中心半島的人口密度達每公頃](../Page/溫哥華市中心.md "wikilink")121人（即每平方公里12,100人）。溫市政府亦繼續推動政策鼓勵高密度發展。溫哥華被稱為“街坊城市”，而每個社區都有其獨得性格和種族結構\[44\]。

開埠初期，英格蘭裔、蘇格蘭裔和愛爾蘭裔的居民曾經佔市内人口的多數\[45\]，而英裔社群的文化和特徵於某些地區仍然非常明顯，尤以南固蘭湖和克里斯戴爾為甚。然而，隨著溫哥華逐漸發展成[太平洋沿岸的貿易中心](../Page/太平洋.md "wikilink")，不同文化背景的移民也相繼移居此地，令溫哥華的族裔結構漸趨多樣化。

溫哥華是華人重鎮，通用廣東話（[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")）、普通話（國語）。《中英聯合聲明》於1984年簽署後觸發了從香港前往加拿大的[移民潮](../Page/香港移民潮.md "wikilink")，而作為加拿大亞太門戶的溫哥華亦接收了大批香港移民，為該市的種族結構帶來重大變化。連同來自中國大陸和台灣的移民，溫哥華成為華裔人口最集中的北美城市之一\[46\]，而[溫哥華華埠也是北美除](../Page/溫哥華華埠.md "wikilink")[舊金山以外最大的](../Page/舊金山.md "wikilink")[唐人街](../Page/唐人街.md "wikilink")。亞裔移民的抵步亦延續了溫哥華作為移民熱門目的地的角色。市内其他主要亞裔族群包括南亞裔（主要是[旁遮普裔](../Page/旁遮普.md "wikilink")）、[越南裔](../Page/越南.md "wikilink")、[菲律賓裔](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[印尼裔](../Page/印尼.md "wikilink")、[韓國裔](../Page/韓國.md "wikilink")、[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")、[蒙古裔和](../Page/蒙古.md "wikilink")[日本裔](../Page/日本.md "wikilink")。此外，市内的拉丁美裔人口亦不斷增長，當中主要來自[秘魯](../Page/秘魯.md "wikilink")、[厄瓜多爾](../Page/厄瓜多爾.md "wikilink")、[薩爾瓦多和](../Page/薩爾瓦多.md "wikilink")[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")。

溫哥華的[同性戀社群頗具規模](../Page/同性戀社群.md "wikilink")\[47\]，而卑詩省是加拿大繼[安大略省後第二個允許](../Page/安大略省.md "wikilink")[同性婚姻的省份](../Page/同性婚姻.md "wikilink")。市内大多數同性戀夜店和酒吧都集中於市中心戴維街（Davie
Street）一帶，而該處亦構成溫哥華的[同志村](../Page/同志村.md "wikilink")——[戴維村](../Page/戴維村.md "wikilink")（Davie
Village）。溫哥華每年一度的[驕傲遊行是全國最大規模之一](../Page/驕傲遊行.md "wikilink")\[48\]。

<div style="clear:both;">

</div>

| 溫哥華歷年人口\[49\]\[50\]\[51\] |
| ------------------------- |
| 年份                        |
| 溫哥華市                      |
| 大溫哥華地區                    |

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>區名</p></th>
<th><p>面積（km²）</p></th>
<th><p>人口數</p></th>
<th><p>人口<br />
消長</p></th>
<th><p>人口密度<br />
<small>（人/km²）</small></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/楊梅嶺.md" title="wikilink">楊梅嶺</a></p></td>
<td><p>3.27</p></td>
<td><p>33,620</p></td>
<td><p><font color=green>+2,180</font></p></td>
<td><p>10,281[52]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/溫哥華市中心.md" title="wikilink">市中心</a>(含東端)</p></td>
<td><p>3.70</p></td>
<td><p>62,030</p></td>
<td><p><font color=green>+7,340</font></p></td>
<td><p>16,765[53]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鄧巴·南地.md" title="wikilink">鄧巴·南地</a></p></td>
<td><p>8.56</p></td>
<td><p>21,425</p></td>
<td><p><font color=red>-320</font></p></td>
<td><p>2,503[54]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/錦繡.md" title="wikilink">錦繡</a></p></td>
<td><p>3.27</p></td>
<td><p>33,620</p></td>
<td><p><font color=green>+2,180</font></p></td>
<td><p>10,281[55]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/正佳·林地.md" title="wikilink">正佳·林地</a></p></td>
<td><p>4.45</p></td>
<td><p>29,175</p></td>
<td><p><font color=green>+1,870</font></p></td>
<td><p>6,556[56]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/喜士定·日出.md" title="wikilink">喜士定·日出</a></p></td>
<td><p>7.93</p></td>
<td><p>34,575</p></td>
<td><p><font color=green>+585</font></p></td>
<td><p>4,360[57]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/肯辛頓雪松小屋.md" title="wikilink">肯辛頓雪松小屋</a></p></td>
<td><p>7.24</p></td>
<td><p>49,325</p></td>
<td><p><font color=green>+1,855</font></p></td>
<td><p>6,813[58]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/Kerrisdale.md" title="wikilink">Kerrisdale</a></p></td>
<td><p>6.31</p></td>
<td><p>13,975</p></td>
<td><p><font color=red>-760</font></p></td>
<td><p>2,215[59]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/基拉尼.md" title="wikilink">基拉尼</a></p></td>
<td><p>6.64</p></td>
<td><p>29,325</p></td>
<td><p><font color=green>+870</font></p></td>
<td><p>4,416[60]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/基斯蘭奴.md" title="wikilink">基斯蘭奴</a></p></td>
<td><p>5.46</p></td>
<td><p>43,045</p></td>
<td><p><font color=green>+1,670</font></p></td>
<td><p>7,884[61]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/馬寶_(溫哥華).md" title="wikilink">馬寶</a></p></td>
<td><p>5.59</p></td>
<td><p>24,460</p></td>
<td><p><font color=green>+625</font></p></td>
<td><p>4,376[62]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/快樂山.md" title="wikilink">快樂山</a></p></td>
<td><p>3.66</p></td>
<td><p>32,955</p></td>
<td><p><font color=green>+6,555</font></p></td>
<td><p>9,004[63]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/渥烈治.md" title="wikilink">渥烈治</a></p></td>
<td><p>4.01</p></td>
<td><p>13,030</p></td>
<td><p><font color=green>+590</font></p></td>
<td><p>3,249[64]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/倫弗魯·科林伍德.md" title="wikilink">倫弗魯·科林伍德</a></p></td>
<td><p>8.05</p></td>
<td><p>51,530</p></td>
<td><p><font color=green>+1,030</font></p></td>
<td><p>6,401[65]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/萊利公園.md" title="wikilink">萊利公園</a></p></td>
<td><p>4.91</p></td>
<td><p>22,555</p></td>
<td><p><font color=green>+760</font></p></td>
<td><p>4,594[66]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/肖內西.md" title="wikilink">肖內西</a></p></td>
<td><p>4.46</p></td>
<td><p>8,430</p></td>
<td><p><font color=red>-380</font></p></td>
<td><p>1,890[67]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/南坎貝.md" title="wikilink">南坎貝</a></p></td>
<td><p>2.17</p></td>
<td><p>7,970</p></td>
<td><p><font color=green>+290</font></p></td>
<td><p>3,641[68]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/士達科納.md" title="wikilink">士達科納</a></p></td>
<td><p>3.88</p></td>
<td><p>12,585</p></td>
<td><p><font color=green>+420</font></p></td>
<td><p>3,244[69]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日落.md" title="wikilink">日落</a></p></td>
<td><p>6.26</p></td>
<td><p>36,500</p></td>
<td><p><font color=green>+210</font></p></td>
<td><p>5,831[70]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/維多利亞·Fraserview.md" title="wikilink">維多利亞·Fraserview</a></p></td>
<td><p>5.31</p></td>
<td><p>31,065</p></td>
<td><p><font color=green>+355</font></p></td>
<td><p>5,850[71]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西端區.md" title="wikilink">西端區</a></p></td>
<td><p>1.98</p></td>
<td><p>47,200</p></td>
<td><p><font color=green>+2,660</font></p></td>
<td><p>23,838[72]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/西點灰色.md" title="wikilink">西點灰色</a></p></td>
<td><p>4.45</p></td>
<td><p>13,065</p></td>
<td><p><font color=green>+270</font></p></td>
<td><p>2,936[73]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 經濟

[Stanley_Park,_Vancouver_(7889961786).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stanley_Park,_Vancouver_\(7889961786\).jpg "fig:Stanley_Park,_Vancouver_(7889961786).jpg")\]\]
溫哥華位處太平洋沿岸，而且是橫貫全國的公路和鐵路的西端終點，令本市成為國内工業重鎮之一。溫哥華港是全國最大的港口，每年與全球90個國家的貿易額高達430億[加元](../Page/加元.md "wikilink")。溫哥華地區亦是多家[林木業和](../Page/林木業.md "wikilink")[採礦業公司的總部所在](../Page/採礦業.md "wikilink")，而近年[軟件開發](../Page/軟件開發.md "wikilink")、[生物科技和](../Page/生物科技.md "wikilink")[電影業等行業的發展也相當蓬勃](../Page/電影業.md "wikilink")。溫哥華更是北美繼[洛杉磯及](../Page/洛杉磯.md "wikilink")[紐約市後的第三大製片中心](../Page/紐約市.md "wikilink")，為本市帶來「北好萊塢」（Hollywood
North）的稱號。\[74\]\[75\]\[76\]\[77\]\[78\]

溫哥華四周風景宜人，是一個主要旅遊點。市内的多個公園（如[史丹利公園和](../Page/史丹利公園.md "wikilink")[伊利沙伯王后公園](../Page/伊利沙伯王后公園.md "wikilink")），加上環繞溫市的高山、海洋和森林，以及區内的種族多樣化，皆是吸引遊客的賣點。大溫地區内的其他景點包括：[獅門橋](../Page/獅門橋.md "wikilink")、[加拿大廣場著名的](../Page/加拿大廣場_\(溫哥華\).md "wikilink")「五帆」建筑、葛勞士山（Grouse
Mountain）、[卡皮拉諾吊橋](../Page/卡皮拉諾吊橋公園.md "wikilink")、[固蘭湖島](../Page/固蘭湖島.md "wikilink")、[煤氣鎮和](../Page/煤氣鎮.md "wikilink")[華埠等](../Page/溫哥華華埠.md "wikilink")。北美著名滑雪勝地[威士拿與溫哥華距離約兩小時車程](../Page/威士拿.md "wikilink")，並與溫哥華聯手舉辦[2010年冬季奧運會](../Page/2010年冬季奥林匹克运动会.md "wikilink")。溫哥華也有一個大型郵輪碼頭，每年有超過100萬人次在溫哥華展開他們的郵輪假期（通常是前往[阿拉斯加](../Page/阿拉斯加.md "wikilink")）。\[79\]

## 交通

[Canada_Line_Train_201807.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canada_Line_Train_201807.jpg "fig:Canada_Line_Train_201807.jpg")加拿大線\]\]

溫哥華的[有轨电车系統建立於](../Page/有轨电车.md "wikilink")1890年6月28日，連接當時的[固蘭湖街橋及西敏道](../Page/固蘭湖街橋.md "wikilink")（現[緬街](../Page/緬街_\(溫哥華\).md "wikilink")）。不足一年後，[二埠](../Page/新西敏市.md "wikilink")－溫哥華電車公司（Westminster
and Vancouver Tramway
Company）開辦了加拿大第一條市際電車路線，加速了社區之間的交流，同時也促進了市中心的發展。\[80\]
卑詩電力鐵路公司（British Columbia Electric
Railway）後來成爲市區及市際電車系統的營運商，直至電車系統於1958年完全被柴油[公共汽车和](../Page/公共汽车.md "wikilink")[無軌電車取代為止](../Page/無軌電車.md "wikilink")。\[81\]

在1980年代，市政府經過長時間的討論後決定禁止在溫哥華市區興建高速公路。\[82\]唯一的例外就是[橫加公路](../Page/橫加公路.md "wikilink")，但它也只是位於市區東部的邊緣而已。

溫哥華與水為鄰，橋樑在對外交通中扮演重要角色。溫市在北面以[獅門橋和](../Page/獅門橋.md "wikilink")[鋼鐵工人紀念第二海峽橋與西溫和北溫連接](../Page/鋼鐵工人紀念第二海峽橋.md "wikilink")，南面則有[亞瑟·萊恩橋](../Page/亞瑟·萊恩橋.md "wikilink")、[渥街橋和](../Page/渥街橋.md "wikilink")[乃街橋通向列治文](../Page/乃街橋.md "wikilink")，而[布勒橋](../Page/布勒橋.md "wikilink")、[固蘭湖街橋和](../Page/固蘭湖街橋.md "wikilink")[甘比橋則跨越](../Page/甘比橋.md "wikilink")[福溪](../Page/福溪_\(溫哥華\).md "wikilink")。

[運輸聯線負責為](../Page/運輸聯線.md "wikilink")[大溫地區管理道路網及提供公共交通服務](../Page/大溫地區.md "wikilink")，包括：普通巴士和快速巴士綫；連接[溫市中心及北岸的](../Page/溫哥華市中心.md "wikilink")[海上巴士](../Page/海上巴士.md "wikilink")；[架空列車](../Page/溫哥華架空列車.md "wikilink")[捷運系統](../Page/捷運系統.md "wikilink")；還有提供市郊通勤服務的[西岸快車](../Page/西岸快車.md "wikilink")。\[83\]架空列車系統現時共有三條路綫，分別為[博覽綫](../Page/博覽綫.md "wikilink")、[千禧綫](../Page/千禧綫.md "wikilink")、和[加拿大綫](../Page/加拿大綫.md "wikilink")，以及[長青線](../Page/長青延線.md "wikilink")\[84\]。

[太平洋中央車站是城際鐵路服務的樞紐](../Page/太平洋中央車站.md "wikilink")，前往國内其他地區的鐵路服務和通往[美國](../Page/美國.md "wikilink")[西雅圖的](../Page/西雅圖.md "wikilink")皆自此出發，分別由[維亞鐵路和](../Page/維亞鐵路.md "wikilink")[美鐵營運](../Page/美鐵.md "wikilink")。

[溫哥華國際機場](../Page/溫哥華國際機場.md "wikilink")（YVR）位於溫市以南[列治文市的](../Page/列治文.md "wikilink")[海島](../Page/海島_\(卑詩省\).md "wikilink")，是加拿大第二繁忙的機場\[85\]，也是[北美西岸第二最多國際旅客抵步的機場](../Page/北美.md "wikilink")\[86\]。然而溫哥華機場聯外鐵路遲至2009年才完工，主要是配合[2010年冬奧](../Page/2010年冬季奥林匹克运动会.md "wikilink")。另外，溫哥華海港亦有提供水上飛機服務。大溫地區亦有兩座[卑詩渡輪碼頭](../Page/卑詩渡輪.md "wikilink")，分別位於[西溫](../Page/西溫.md "wikilink")[馬蹄灣及](../Page/馬蹄灣.md "wikilink")[三角洲](../Page/三角洲_\(卑詩省\).md "wikilink")，提供前往[溫哥華島等地的渡輪服務](../Page/溫哥華島.md "wikilink")。

## 教育

[UBC-Main-Mall2-1650x1050.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UBC-Main-Mall2-1650x1050.jpg "fig:UBC-Main-Mall2-1650x1050.jpg")
[溫哥華教育局為溫市和](../Page/溫哥華教育局.md "wikilink")[大學保留地提供公立教育](../Page/大學保留地.md "wikilink")，轄下包括74所小學、18所中學和7所成人教育中心，\[87\]學生人數達11萬人（當中包括31,000名小學生、25,000名中學生和48,000名持續進修學生）\[88\]\[89\]。

大溫地區内有五所[公立大學](../Page/公立大學.md "wikilink")，當中最大的兩所分別為[卑詩大學](../Page/卑詩大學.md "wikilink")（UBC）和[西門菲沙大學](../Page/西門菲沙大學.md "wikilink")（SFU），兩校學生總數超過8萬人\[90\]\[91\]。2006年UBC在《[新聞周刊](../Page/新聞周刊.md "wikilink")》的全球最佳大學排名中名列第27位，而SFU則於2009年獲《[麥其連雜誌](../Page/麦克林.md "wikilink")》評為全加拿大最佳[綜合大學](../Page/綜合大學.md "wikilink")\[92\]\[93\]。大溫另外三所公立大學則為、[艾蜜莉卡藝術及設計大學和](../Page/艾蜜莉卡藝術及設計大學.md "wikilink")[昆特侖理工大學](../Page/昆特侖理工大學.md "wikilink")。此外，大溫其他大專院校還包括[溫哥華社區學院](../Page/溫哥華社區學院.md "wikilink")（VCC）、[蘭加拉學院](../Page/蘭加拉學院.md "wikilink")（曾为VCC第三分校，1994年4月獨立）和[卑詩理工學院](../Page/卑詩理工學院.md "wikilink")（BCIT）。

海外學生和[以英語為外語的學生在上列各教育機構的學生人口中佔相當可觀的比例](../Page/以英語為外語.md "wikilink")。溫哥華教育局在2008至2009年學年的學生人口中，有53%在家裏並非說英語\[94\]。

## 文化

[溫哥華公共圖書館負責營運市内的](../Page/溫哥華公共圖書館.md "wikilink")22所[公共圖書館總藏量超過](../Page/公共圖書館.md "wikilink")267萬項，當中約一半藏於市中心總館\[95\]。

[溫哥華美術館擁有約](../Page/溫哥華美術館.md "wikilink")1萬件永久收藏品\[96\]，是全國第四大\[97\]和加拿大西部最大\[98\]的[美術館](../Page/美術館.md "wikilink")。

## 政治

### 市政

[Van_City_Hall_2010_Flag.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Van_City_Hall_2010_Flag.jpg "fig:Van_City_Hall_2010_Flag.jpg")外飄揚。\]\]

溫哥華與其他卑詩省的市區不同，是由一條特別的省例《溫哥華法章》（Vancouver Charter）所轄。\[99\]
這條省例於1953年通過，取替了《溫哥華管轄法, 1921》（Vancouver Incorporation
Act），賦予市政府更大及更多的權力，有別於其他由卑詩省《市鎮法》（Municipalities Act）給予的權力。

市政府從[第二次世界大戰起大部分時間由偏右翼的無黨派聯盟](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")（，或NPA）主導，雖然其間也有偏左派控制的時間。\[100\]
無黨派聯盟的在2005年11月獲選成為市長，顯示從上屆敗於社會民主派後捲土重來。無黨派聯盟於2002年因[毒品政策而決裂](../Page/毒品.md "wikilink")，從而令大勝。之後，北美[第一個安全注射中心啟用](../Page/Insite.md "wikilink")，為市內注射[海洛英人士提供服務](../Page/海洛英.md "wikilink")。

溫哥華由一個10人組成的[市議會](../Page/温哥華市議會.md "wikilink")、一個9人組成的[學校局和一個](../Page/溫哥華教育局.md "wikilink")7人組成的[公園局管轄](../Page/溫哥華公園及康樂局.md "wikilink")，任期3年。溫哥華並未如北美其他城市般劃分成市選區（ward），市議員也因此由。一直以來在三級議會中，較富有的溫西區選民會傾向支持或，而市東區則傾向支持[左派](../Page/左派.md "wikilink")，\[101\]
從2005年省選和2006年聯邦大選中可見一斑。

雖然市內民意存在很大分歧，民眾在保護公園、發展[捷運系統](../Page/捷運系統.md "wikilink")（而非公路系統）、在非法使用毒品上採取減少傷害（harm
reduction）的方法和一般社區發展中均存在共識。

[溫哥華市中心東端是全加拿大最貧困的社區之一](../Page/溫哥華市中心東端.md "wikilink")，毒品泛濫，亦有不少妓女在該區賣淫。[愛滋病和](../Page/愛滋病.md "wikilink")[丙型肝炎在該區的傳播從而成為市内的一大棘手問題](../Page/丙型肝炎.md "wikilink")。2002年李健寳（）當選市長後，市政府開始「四管齊下」，以減少傷害（如設立毒品注射站）、治療、執法和預防四方面應付市内的毒品問題。\[102\]
其他社區和專業組織亦積極鼓勵多方面對話，以尋求現行毒品政策以外的其他策略。\[103\]\[104\]

李健寳決定不尋求連任，其後亦被委任為上議院議員。經過一屆由左翼進步選民聯盟領導的市議會後，無黨派聯盟捲土重來，在2005年的市選取得5個議席。另外4席由偉景溫哥華（）勝出，而進步選民聯盟則只取得一席。無黨派聯盟的候選人蘇利文（）亦險勝[詹健](../Page/詹健.md "wikilink")，當選市長。此外，無黨派聯盟亦取得9個學校局議席中的6席，和7個公園局議席中的5席；其餘的議席則由進步選民聯盟包辦。\[105\]

2008年11月溫哥華舉行市長和市議會選舉，偉景溫哥華候選人[羅品信](../Page/羅品信.md "wikilink")（Gregor
Robertson）擊敗無黨派聯盟候選人利德（Peter
Ladner）當選新一任溫哥華市長。同時，偉景溫哥華在市議會選舉中包攬10個市議會席位當中的9個，無黨派聯盟只剩下一個席位。

### 省議會代表

在[卑詩省議會中](../Page/卑詩省議會.md "wikilink")，一共有11個省議員代表溫哥華市。於2013年省選中，[卑詩自由黨贏得](../Page/卑詩自由黨.md "wikilink")4個席位，而[卑詩新民主黨則贏得](../Page/卑詩新民主黨.md "wikilink")7個席位。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>省議會選區</p></th>
<th><p>省議員中文姓名/譯名</p></th>
<th><p>英文姓名</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>溫哥華麗景選區<br />
（）</p></td>
<td><p>賀佐治</p></td>
<td><p>George Heyman</p></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華福溪選區<br />
（）</p></td>
<td><p>蘇利文</p></td>
<td><p>Sam Sullivan</p></td>
<td><p>卑詩自由黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>溫哥華菲沙圍選區<br />
（）</p></td>
<td><p>蘇安彤</p></td>
<td><p>Suzanne Anton</p></td>
<td><p>卑詩自由黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華喜士定選區<br />
（）</p></td>
<td><p>冼崇山</p></td>
<td></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>溫哥華堅盛頓選區<br />
（）</p></td>
<td><p>艾美寶</p></td>
<td></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華京士威選區<br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/狄德安.md" title="wikilink">狄德安</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/狄德安.md" title="wikilink">Adrian Dix</a></p></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td><p>現任卑詩新民主黨黨魁</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>溫哥華蘭加拉選區<br />
（）</p></td>
<td><p>梅麗思</p></td>
<td></td>
<td><p>卑詩自由黨</p></td>
<td><p>前任卑詩省專上教育及勞工市場發展廳長</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華快樂山選區<br />
（）</p></td>
<td><p><a href="../Page/關慧貞.md" title="wikilink">關慧貞</a></p></td>
<td></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>溫哥華格雷岬選區<br />
（）</p></td>
<td><p>尹大衛</p></td>
<td><p>David Eby</p></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華貴秦拿選區<br />
（）</p></td>
<td><p>韋勤信</p></td>
<td><p>Andrew Wilkinson</p></td>
<td><p>卑詩自由黨</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>溫哥華西端選區<br />
（）</p></td>
<td><p>賀柏特</p></td>
<td></td>
<td><p>卑詩新民主黨</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 國會代表

5名[國會議員於](../Page/國會議員.md "wikilink")[加拿大下議院代表温哥華市](../Page/加拿大國會.md "wikilink")。在[2004年聯邦大選中](../Page/2004年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")，[加拿大自由黨贏得四個議席](../Page/加拿大自由黨.md "wikilink")，聯邦[新民主黨](../Page/加拿大新民主黨.md "wikilink")（NDP）則贏得一個議席。而在中，所有温哥華國會議員都獲連任。不過，在2006年2月6日，代表[溫哥華京士威選區的艾民信](../Page/溫哥華京士威選區.md "wikilink")（David
Emerson）轉投成為[保守黨議員](../Page/加拿大保守黨.md "wikilink")，令保守黨於温哥華市中有一席位。直到2006年2月，自由黨有三個議席，而新民主黨及保守黨各有一個議席。在[2011年聯邦大選中](../Page/2011年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")，自由黨和新民主黨各得兩個議席，保守黨則贏取一個議席。

## 警力

[Bikecops.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bikecops.jpg "fig:Bikecops.jpg")
[Vancouver_BC_crime.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vancouver_BC_crime.png "fig:Vancouver_BC_crime.png")

[低陸平原内大部分城鎮的警務工作主要由](../Page/低陸平原.md "wikilink")[加拿大皇家騎警E分隊負責](../Page/加拿大皇家騎警.md "wikilink")，但是溫哥華市和[二埠](../Page/新西敏市.md "wikilink")、[西溫哥華](../Page/西溫哥華.md "wikilink")、[三角洲和](../Page/三角洲_\(卑詩省\).md "wikilink")[滿地寶一樣](../Page/滿地寶.md "wikilink")，擁有自己的警隊－溫哥華警察局（）。現任溫哥華警察局長[朱小蓀是加拿大歷史上的首位](../Page/朱小蓀.md "wikilink")[華裔](../Page/加拿大華人.md "wikilink")。

溫哥華警察局現有1,174名警員，營運預算差不多高達1億5千萬[加元](../Page/加元.md "wikilink")（2005年數據）。\[106\]\[107\]\[108\]
在2005年市政府預算案中，超過16%用於警部。\[109\]

溫哥華警察局分為數個行動小組，包括單車警察、[水警和警犬隊](../Page/水警.md "wikilink")。另外亦設一支騎警隊，主要於[史丹利公園巡邏](../Page/史丹利公園.md "wikilink")，有時也會在[市中心東端和](../Page/溫哥華市中心東端.md "wikilink")[西端](../Page/西端區_\(溫哥華\).md "wikilink")（West
End）執勤，偶然亦會於大型場合中參與人群控制工作。\[110\] 溫哥華警察也和平民及義工合作，設立管理社區警察中心。\[111\]

在2006年，溫哥華警察局成立自己的[反恐小組](../Page/反恐.md "wikilink")，令外界猜疑該局與負責國家安全的[加拿大皇家騎警發生嫌隙](../Page/加拿大皇家騎警.md "wikilink")。\[112\]\[113\]

2005年，新的公共運輸警察──大溫地區公共運輸警察（現已更名為）──成立，負責於[運輸聯線旗下的公共交通工具上執勤](../Page/運輸聯線.md "wikilink")，並擁有所有警方的權力。

雖然擁有[大麻正式屬不合法行為](../Page/大麻.md "wikilink")，但是温哥華警察不會拘捕一些藏有小量大麻的人。\[114\]
2000年溫哥華警察局成立一個反毒小組「Growbusters」，嚴厲打擊市內估計4000個位於民居的水栽大麻場。\[115\]
和其他掃蕩大麻種植行動一樣，此舉受外界猛烈批評。\[116\]

在2005年加拿大調查的27個城市中，溫哥華的犯罪率為第四高。\[117\]
不過，和其他加拿大城市一樣，整體犯罪率大幅下跌。\[118\]\[119\]
溫哥華的財產罪行犯罪率特別高，於北美主要城市中居首。\[120\]
可是根據溫哥華警方數字，於2004年到2005年間，連財物罪案數目也下跌10.5%。\[121\]

溫哥華曾主持許多國際盛事，其中包括[亞太經合組織會議](../Page/亞太經合組織.md "wikilink")、[克林頓](../Page/克林頓.md "wikilink")──[葉利欽高峯會和國際煙花展](../Page/葉利欽.md "wikilink")，這些場合都需要大量警力維持秩序。令警力不勝負荷，造成超過200人受傷。

## 體育

### 職業球隊

[Gmplace-pano.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gmplace-pano.jpg "fig:Gmplace-pano.jpg")的主場－[羅渣士體育館](../Page/羅渣士體育館.md "wikilink")。\]\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>球隊</p></th>
<th><p>英文名稱</p></th>
<th><p>運動</p></th>
<th><p>所屬聯賽</p></th>
<th><p>主場</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/溫哥華加人.md" title="wikilink">溫哥華加人隊</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/冰球.md" title="wikilink">冰球</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/國家冰球聯盟.md" title="wikilink">國家冰球聯盟</a>（NHL）</p></td>
<td><p><a href="../Page/羅渣士體育館.md" title="wikilink">羅渣士體育館</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華巨人</p></td>
<td><p><a href="../Page/Vancouver_Giants.md" title="wikilink">Vancouver Giants</a></p></td>
<td><p>冰球</p></td>
<td><p>西部冰球聯盟（WHL）</p></td>
<td><p><a href="../Page/太平洋體育館.md" title="wikilink">太平洋體育館</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>卑詩雄獅</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/加拿大式足球.md" title="wikilink">加拿大式足球</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/加拿大足球聯賽.md" title="wikilink">加拿大足球聯賽</a>（CFL）</p></td>
<td><p><a href="../Page/卑詩體育館.md" title="wikilink">卑詩體育館</a><br />
（翻新期間使用臨時場館）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/溫哥華加人.md" title="wikilink">溫哥華加人隊</a>（棒球）</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/棒球.md" title="wikilink">棒球</a></p></td>
<td><p>西北聯盟（Northwest League）</p></td>
<td><p>納特·卑利體育館</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/溫哥華白浪.md" title="wikilink">溫哥華白浪</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/溫哥華白浪足球會.md" title="wikilink">溫哥華白浪足球會</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/足球.md" title="wikilink">足球</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/美國職業足球大聯盟.md" title="wikilink">美國職業足球大聯盟</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卑詩體育館.md" title="wikilink">卑詩體育館</a><br />
（翻新期間使用臨時場館）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>溫哥華白浪女子隊</p></td>
<td></td>
<td><p>足球</p></td>
<td></td>
<td><p>斯旺格體育館</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 媒體

[2005-07_180_West_2nd_Avenue.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2005-07_180_West_2nd_Avenue.jpg "fig:2005-07_180_West_2nd_Avenue.jpg")南岸的廣播中心\]\]
溫哥華是卑詩省的媒體中心，多數的全國性媒體都在溫市設有辦公室。溫哥華的兩份主要英文報章－《[溫哥華太陽報](../Page/溫哥華太陽報.md "wikilink")》（*Vancouver
Sun*，以大報形式發行）和《溫哥華省報》（**，以[小報形式發行](../Page/小報.md "wikilink")）－皆由郵報傳媒網絡公司旗下的太平洋報業集團發行。總部設於[多倫多的全國性報章](../Page/多倫多.md "wikilink")《[環球郵報](../Page/環球郵報.md "wikilink")》近年亦增設了大溫版，以求增加在大溫地區内的銷量。市内也有數份免費報章，包括《24小時》和《[都市日報](../Page/都市日報.md "wikilink")》。[加拿大國營頻道](../Page/加拿大國營頻道.md "wikilink")、[CTV電視網](../Page/CTV電視網.md "wikilink")、[環球電視和](../Page/環球電視_\(加拿大\).md "wikilink")[城市電視網都在溫哥華設有分台](../Page/城市電視網.md "wikilink")。

溫哥華的種族多樣化，亦造就市内多元文化媒體的蓬勃。《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》、《[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")》和《[世界日報](../Page/北美世界日報.md "wikilink")》均有發行加西版，而[多元文化電視台的](../Page/多元文化電視台.md "wikilink")[卑詩省分台](../Page/多元文化電視台_\(卑詩省\).md "wikilink")（OMNI
British
Columbia）亦有製作[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")、[國語和](../Page/國語.md "wikilink")[旁遮普語的新聞報道](../Page/旁遮普語.md "wikilink")。此外，[新時代傳媒集團旗下的兩條收費電視頻道](../Page/新時代傳媒集團.md "wikilink")（以粵語為主的[新時代電視和以國語為主的](../Page/新時代電視.md "wikilink")[城市電視](../Page/城市電視.md "wikilink")）均可在大溫地區内接收。另外，溫市共有三條電台頻道服務華裔社群，分別是[加拿大中文電台旗下的](../Page/加拿大中文電台.md "wikilink")[AM1470和](../Page/加拿大中文電台AM1470.md "wikilink")[FM96.1](../Page/加拿大中文電台FM96.1.md "wikilink")，以及匯聲廣播公司旗下的AM1320[華僑之聲](../Page/華僑之聲.md "wikilink")。

## 姊妹城市

溫哥華是世界上最早開始結為[姊妹的城市之一](../Page/姊妹城市.md "wikilink")。在1944年，為了支援當时[二戰](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[盟軍的港口城市](../Page/盟軍.md "wikilink")，它與前[蘇聯的](../Page/蘇聯.md "wikilink")[敖德薩](../Page/敖德薩.md "wikilink")（Odessa）成為姊妹城市。

以下是溫哥華現時的姊妹城市：

  - [愛丁堡](../Page/愛丁堡.md "wikilink")

  - [廣州](../Page/廣州.md "wikilink")

  - [洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")

  - [敖德薩](../Page/敖德薩.md "wikilink")

  - [横濱](../Page/横濱.md "wikilink")

## 相關條目

  - [溫哥華市（英語：Vancouver）](../Page/溫哥華_\(華盛頓州\).md "wikilink")\[122\]是[美國（英語縮寫：U.S.A）](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓州（英語：State
    of
    Washington）的一個城市](../Page/華盛頓州.md "wikilink")，也是被探險家[喬治·溫哥華（英語：George
    Vancouver）發現所以命名為](../Page/喬治·溫哥華.md "wikilink")「溫哥華」。

  - [溫哥華市政廳（英語：Vancouver City
    Hall）](../Page/溫哥華市政廳_\(華盛頓州\).md "wikilink")：美國也有溫哥華市政廳，美國溫哥華市政廳\[123\]位於[美國（英語縮寫：U.S.A）](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓州（英語：State
    of
    Washington）](../Page/華盛頓州.md "wikilink")[溫哥華市（英語：Vancouver）](../Page/溫哥華_\(華盛頓州\).md "wikilink")，美國溫哥華市政廳地址是[415
    W 6th St Vancouver, WA 98660
    美國](https://www.google.com.tw/maps/place/Vancouver+City+Hall/@45.6252988,-122.6764929,18.28z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xc233428af3544a24!8m2!3d45.6253351!4d-122.6754957?hl=zh-TW)。大廈鄰近公園的「[Esther
    Short
    Park](https://www.tripadvisor.com.tw/Attraction_Review-g60820-d282198-Reviews-Esther_Short_Park-Vancouver_Washington.html)」，大廈鄰近之車站步行前往約15分(0.8
    英里)至約19分(1.0 英里)到「[Vancouver
    Station.WA](https://www.google.com.tw/?gws_rd=ssl#q=Vancouver+Station.WA)」。

  - [溫哥華堡位於](../Page/溫哥華堡.md "wikilink")[哥倫比亞河](../Page/哥倫比亞河.md "wikilink")，是19世紀[毛皮貿易的前哨基地](../Page/毛皮貿易.md "wikilink")，並擔當了[哈德遜灣公司在哥倫比亞區的總部](../Page/哈德遜灣公司.md "wikilink")。以[喬治·溫哥華船长之名來命名](../Page/喬治·溫哥華.md "wikilink")，該堡壘位於現今[華盛頓州](../Page/華盛頓州.md "wikilink")[温哥华](../Page/溫哥華_\(华盛顿州\).md "wikilink")[哥倫比亞河的北岸](../Page/哥倫比亞河.md "wikilink")，鄰近[俄勒岡州](../Page/俄勒岡州.md "wikilink")[波特蘭](../Page/波特蘭.md "wikilink")。今天，堡壘連內部建築的真實比例的仿製品被重新修建和對公眾開放。

  - [溫哥華公共圖書館（英語：Fort Vancouver Regional
    Library）](../Page/溫哥華公共圖書館_\(華盛頓州\).md "wikilink")：美國也有溫哥華公共圖書館，美國溫哥華公共圖書館是美國溫哥華市（英語：Vancouver）之[公共圖書館](../Page/公共图书馆.md "wikilink")\[124\]，[美國（英語縮寫：U.S.A）溫哥華公共圖書館位於](../Page/美國.md "wikilink")[美國（英語縮寫：U.S.A）](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓州（英語：State
    of
    Washington）](../Page/華盛頓州.md "wikilink")[溫哥華市（英語：Vancouver）](../Page/溫哥華_\(華盛頓州\).md "wikilink")。

  - [西溫市（英語：West
    Vancouver](../Page/西溫哥華.md "wikilink")）是加拿大卑詩省大溫哥華地區內的一個地方自治體。

  - [北溫區（英語：District of North
    Vancouver）是加拿大卑詩省大溫哥華地區的一個區域市鎮](../Page/北溫哥華區.md "wikilink")。

  - [北溫市（英語：City of North
    Vancouver）是加拿大卑詩省大溫哥華地區內的一個城市](../Page/北溫哥華市.md "wikilink")。

  - [溫哥華市政廳（英語：Vancouver City
    Hall）位於加拿大卑詩省溫哥華的快樂山區](../Page/溫哥華市政廳.md "wikilink")，是[溫哥華市議會（英語：Vancouver
    City
    Council）的所在建築物](../Page/溫哥華市議會.md "wikilink")。[市政廳](../Page/溫哥華市政廳.md "wikilink")\[125\]以及[市議會位於西](../Page/溫哥華市議會.md "wikilink")12街453號，樓高12層，屬裝飾藝術風格。大廈鄰近溫哥華架空列車加拿大綫的[百老匯－市政廳站（英語：Broadway–City
    Hall Station）](../Page/百老匯－市政廳站.md "wikilink")。

  - [溫哥華公共圖書館（英語：Vancouver Public
    Library，簡稱VPL）是](../Page/溫哥華公共圖書館.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[不列颠哥伦比亚省溫哥華市](../Page/不列颠哥伦比亚省.md "wikilink")（英語：Vancouver）的[公共圖書館系統](../Page/公共圖書館.md "wikilink")，經費由溫哥華市政府提供。總館位於[溫哥華市中心（英語：Downtown
    Vancouver）的圖書館廣場](../Page/溫哥華市中心.md "wikilink")，市内還有另外21間分館。系統收納資料包括書籍、視聽資料、報章、期刊、唯讀光碟數據庫及縮微資料等，總藏量超過267萬項，當中約一半藏於總館。持有溫哥華公共圖書館圖書證的用戶超過37萬3千人，而系統旗下的物資每年被用戶借閱逾900萬次。

  - [大溫哥華地區（英語：Metro
    Vancouver）是加拿大卑詩省西南面低陸平原的一個區域](../Page/大溫哥華地區.md "wikilink")，包括了溫哥華市\[126\]以及分布在其四週的各個衛星城市。

  - [溫哥華島（英語：Vancouver Island：法語：Île de
    Vancouver）是加拿大卑詩省西南面的一個外島](../Page/溫哥華島.md "wikilink")。[維多利亞（英語：Victoria）是](../Page/維多利亞_\(不列顛哥倫比亞\).md "wikilink")[溫哥華島的最大城市](../Page/溫哥華島.md "wikilink")，也是卑詩省省會。溫哥華市並不在[溫哥華島上](../Page/溫哥華島.md "wikilink")，它們名稱上的雷同是因為兩地皆被探險家[喬治·溫哥華（英語：George
    Vancouver）發現所以命名為](../Page/喬治·溫哥華.md "wikilink")「溫哥華」。

  - [維多利亞（英語：Victoria）當地漢語人士過往一直稱呼作域多利](../Page/維多利亞_\(不列顛哥倫比亞\).md "wikilink")，是加拿大不列顛哥倫比亞省的一個城市，為該省首府以及首府地區的行政中心。維多利亞位於溫哥華島最南端，面積19.47平方公里，南面瀕臨胡安·德·富卡海峽，西接埃斯奎莫爾特，北臨薩尼奇，東鄰橡樹灣。據2011年人口普查所示，維多利亞市人口有80,032人，而都會區人口則有344,615人。維多利亞是不列顛哥倫比亞省的旅遊熱點，每年都會吸引很多旅客到訪。在溫哥華建埠以前，維多利亞是加西的重要港口。在當時，前往加拿大淘金及修建鐵路的漢人移工，都在當地定居及生活。及至溫哥華開埠，維多利亞的地位盡失，為溫哥華所取代。但直至現在，當地還保有不少漢人移工生活的痕跡和前往維多利亞大學留學的漢語人士。

  - [史丹利公園（英語：Stanley
    Park）是一個位於加拿大卑詩省溫哥華的市區公園](../Page/史丹利公園.md "wikilink")。公園面積有404.9公頃（1000英畝），是加拿大最大與北美第三大市立公園。公園每年吸引大概800萬人次遊覽，包括本地居民和外地遊客。一條8.8公里（5.5英里）長的路徑環繞整個公園，以供遊人緩步、騎腳踏車或玩滾軸溜冰；每年有大概250萬人次使用此路徑。園內大部分地帶保留為樹林，估計有大概50萬棵樹，部分更有76米（250英尺）高或已生長了數百年。史丹利公園與溫哥華市中心近在咫尺，亦是溫市地標之一獅門橋的南端落腳點所在，而溫哥華水族館亦座落園內。公園三面環水，而洛斯特湖則座落公園的南端。

  - [伊利沙伯王后公園（英語：Queen Elizabeth Park，簡稱QE
    Park）是一個位於加拿大卑詩省溫哥華的市區公園](../Page/伊利沙伯王后公園.md "wikilink")。公園座落甘比街夾33街一帶，離海平面152米，是溫市的地理最高點。公園佔地52.78公頃，每年遊人數目達600萬人次，為溫哥華繼[史丹利公園（英語：Stanley
    Park）後年度遊人數目第二多的公園](../Page/史丹利公園.md "wikilink")。

  - [固蘭湖島（英語：Granville
    Island）是加拿大卑詩省溫哥華市內一個半島](../Page/固蘭湖島.md "wikilink")。它位於福溪南岸，隔水與溫哥華市中心相望，固蘭湖街橋則橫跨其上空。固蘭湖島過去曾經是一個工業區，但於1970年代轉型為一個多功能社區。現時該處有多項設施，包括公眾市場、酒店、社區中心和劇院等，廣受居民和遊客歡迎，而艾蜜莉卡藝術及設計大學也是位於該處。島上留有一座混凝土工廠和一座機械工廠，為過往的工業活動留下見證。鄰近溫哥華架空列車博覽線以及千禧線的[固蘭湖站（英語：Granville
    Station）](../Page/固蘭湖站.md "wikilink")。

  - [中山公園是加拿大卑詩省溫哥華華埠一個主要景點](../Page/中山公園_\(溫哥華\).md "wikilink")。公園分為免費和收費兩個部分：免費公園（Dr.
    Sun Yat-Sen Park）採中式設計，但用料主要來自北美，並由溫哥華公園局直接管理；收費公園（Dr. Sun Yat-Sen
    Classical Chinese
    Garden）則仿效明朝蘇州古典花園設計，用料從中國入口，為中國境外首創，並由溫哥華公園局以每年1加元的象徵式租金交予非牟利機構中山公園協會營運。公園每年吸引約10萬人遊覽，並不時舉辦音樂會、藝術及園藝展覽、演講和中國傳統節日活動等。公園北邊毗鄰大溫哥華中華文化中心，其餘三面則由哥倫比亞街、奇化街和卡路街包圍。該片土地過去為片打街和奇化街連接路（Pender-Keefer
    Diversion）所在，於1970年代末獲溫哥華市政府改為發展中華文化中心和公園之用。中山公園協會遂於1981年成立，並於往後年間從加拿大三級政府、中國政府以及其他社會人士（包括後來出任卑詩省省督的林思齊）籌得600萬元興建公園。公園於1983年2月13日（即當年農曆元旦）舉行動土禮，而工程則於1985年展開，期間52名工匠更特地從中國抵溫，以傳統手工藝塑造公園。公園於1986年4月24日開幕。

      - **[中山公園](../Page/中山公園.md "wikilink")**是為了紀念近代中國[革命先行者](../Page/革命.md "wikilink")、[國父](../Page/國父.md "wikilink")、[中華民國建國者](../Page/中華民國.md "wikilink")[孫中山而以其為名的公園](../Page/孫中山.md "wikilink")，主要分布在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[澳門及其他](../Page/澳門.md "wikilink")[華人聚居地](../Page/華人.md "wikilink")，而分布於中國移民聚居地的中山公園通常由[華僑捐建](../Page/華僑.md "wikilink")，亦有於當地政府與中國之政府機構締結雙方之友誼時設置，此二者通常具有強烈的中國建築特色。

  - [固蘭湖街橋（英語：Granville Street
    Bridge）是加拿大卑詩省溫哥華市內一條懸臂桁架橋](../Page/固蘭湖街橋.md "wikilink")，橫越福溪並掠過[固蘭湖島（英語：Granville
    Island）的上空](../Page/固蘭湖島.md "wikilink")，連接溫哥華市中心及福溪南岸。大橋共有8條行車綫，隸屬卑詩省99號公路。除了貫通[固蘭湖街（英語：Granville
    Street）外](../Page/固蘭湖街.md "wikilink")，大橋亦於福溪兩岸的其他道路設有匝道，包括北岸的詩磨街、太平洋街和豪街，和南岸的西四街、杉樹街和謙樂街。鄰近溫哥華架空列車博覽線以及千禧線的[固蘭湖站（英語：Granville
    Station）](../Page/固蘭湖站.md "wikilink")。

  - [獅門橋（Lions' Gate
    Bridge）](../Page/獅門橋.md "wikilink")\[127\]\[128\]是加拿大英屬哥倫比亞省內一條懸索吊橋，橫越布勒內灣的第一海峽，連接溫哥華市中心及北岸市鎮（北溫市、北溫區和西溫區）。大橋隸屬英屬哥倫比亞省1A及99號公路，是大溫地區內的一條重要交通動脈，亦是溫市的主要地標之一。大橋名稱來自北岸山脈（North
    Shore Mountains）中的雙獅峰（The
    Lions）。獅門橋全長1517.3米（4978英尺），連同北岸引道則長1823米（5890英尺）。主橋跨為472米（1550英尺），橋塔高度為111米（364英尺），離海面高度則為61米（200英尺）。大橋有三條行車綫，中央行車綫為[調撥車道（香港稱潮水式行車，中國大陸地區稱潮汐車道或可變車道，英語：reversible
    lane或tidal
    flow）](../Page/調撥車道.md "wikilink")，可轉換方向以迎合交通流量。平日早上繁忙時間有兩條行車綫前往溫市中心，下午繁忙時間則有兩條行車綫前往北岸。

  - [布勒橋（英語：Burrard
    Bridge）是加拿大卑詩省溫哥華市內一條桁架橋](../Page/布勒橋.md "wikilink")，橫越福溪的西端，連接溫哥華市中心及基斯蘭奴區。大橋現時有5條行車綫，貫通兩岸的布勒街，並設於行車綫兩旁設有行人及單車通道。大橋的裝飾風藝術風格令其成為溫市的主要地標之一。

  - [曼港橋（英語：Port Mann
    Bridge）是加拿大不列顛哥倫比亞省大溫哥華地區一條斜拉橋](../Page/曼港橋.md "wikilink")，橫跨菲沙河連接南岸的素里和北岸的高貴林，載有不列顛哥倫比亞省1號公路（橫加公路）來回方向合共十條行車線，於2012年開通並取代原址另一條同名的系桿拱橋。大橋全長2,020公尺（6,630英尺），主橋跨則為470公尺（1,540英尺），橋面濶度達65米，開通時取代雪梨港灣大橋成為金氏世界紀錄中全球最寬闊的長跨距橋樑，直到2013年9月被舊金山-奧克蘭海灣大橋的新建東段取代為止。

  - [耶魯鎮（英語：Yaletown）是加拿大卑詩省溫哥華市中心一個社區](../Page/耶魯鎮.md "wikilink")，大致被福溪、洛遜街和荷馬街所包圍。該區前身為布滿貨倉和鐵路車廠的工業區，但[1986年世界博覽會過後則轉型為高密度住宅區](../Page/1986年世界博覽會.md "wikilink")，而藝廊、零售商戶、餐廳和辦公室等設施亦陸續進駐該區。

  - [渥街（英語：Oak
    Street）是加拿大卑詩省溫哥華一條主要南北向街道](../Page/渥街.md "wikilink")，北起福溪南岸西6街，南至馬寶區並駁上渥街橋通往列治文魯魯島。渥街位於西70街以南的一小段隸屬卑詩省99號公路。

  - [八佰伴中心（英語：Yaohan
    Centre）是一個位於加拿大卑詩省大溫哥華地區列治文市的購物商場](../Page/八佰伴中心.md "wikilink")。商場坐落列治文3號路黃金村地段，主要客源是大溫哥華地區內的亞裔社區，尤以華裔和日裔顧客為甚。八佰伴中心於1994年6月開幕，當時的東主是[日本大型連鎖零售商](../Page/日本.md "wikilink")[八佰伴](../Page/八佰伴.md "wikilink")。八佰伴集團於1997年申請破產後，其大溫地區業務也隨即結束。商場被台商[統一集團](../Page/統一企業.md "wikilink")（亦即附近統一廣場的東主）收購後繼續以「八佰伴中心」之名營運至今；而當年由八佰伴營辦的超級市場則被當地華人超市集團[大統華接管](../Page/大統華.md "wikilink")，並易名為大阪超級市場營運至今。[運輸聯線有數條巴士綫途經八佰伴中心](../Page/運輸聯線.md "wikilink")，而[溫哥華架空列車旗下的](../Page/溫哥華架空列車.md "wikilink")[加拿大線則於商場附近設有](../Page/加拿大線.md "wikilink")[時代坊站](../Page/時代坊站.md "wikilink")。管理以及持有是[統一集團](../Page/統一企業.md "wikilink")。

  - [大統華超級市場（英語：T\&T
    Supermarket）是一間位於加拿大的主要售賣大中華地區及亞洲食品的連鎖超級市場](../Page/大統華.md "wikilink")，在全加拿大僱用的員工達4000人。大統華成立於1993年，目前在卑詩省大溫哥華地區、亞伯達省的卡加利和愛民頓以及安大略省多倫多共有20家分店。大統華擁有四處物流中心，其中3處在大溫哥華地區，1處在多倫多。

  - [溫哥華華埠（又稱溫哥華唐人街）是北美洲繼舊金山唐人街後面積最大的華埠](../Page/溫哥華華埠.md "wikilink")。該區西接加拿大英屬哥倫比亞省溫哥華市的中央商業區，北鄰市中心東端，東臨士達孔拿區；而市中心東端的廣義覆蓋範圍也包括了華埠。根據溫哥華市政府的官方定義，華埠是大致以喜士定街和片打街之間的後巷（即前孖結街）、裕仁街、歌雅街和泰萊街為界。區內的商業活動主要集中在緬街、片打街和奇化街上。溫哥華架空列車的[體育館－華埠站（英語：Stadium–Chinatown
    Station）則設於華埠的西端邊緣處](../Page/百老匯－市政廳站.md "wikilink")，是整個架空列車系統中唯一擁有官方中文名的車站。

  - [溫哥華國際機場（英語：Vancouver International Airport；法語：Aéroport
    international de
    Vancouver，IATA代碼：YVR，ICAO代碼：CYVR）是一座位於加拿大英屬哥倫比亞省](../Page/溫哥華國際機場.md "wikilink")[列治文](../Page/列治文.md "wikilink")[海島的國際機場](../Page/海島.md "wikilink")，距離溫哥華市中心約12公里。以2011年的起降架次（296,511架次）和旅客量（1703萬人次）計算，溫哥華國際機場是全加拿大第二繁忙的機場，僅次於多倫多皮爾遜國際機場。機場提供不停站航班往返亞洲、歐洲、大洋洲、美國、墨西哥、加勒比地區和加拿大國內其它地點。機場曾獲Skytrax評為2007年和2010年全北美洲最佳機場。加拿大航空、爵士航空和加拿大越洋航空以此為樞紐機場，而西捷航空則以此為重點機場。這機場也是全加拿大八個設有美國境外入境審查設施的機場之一。溫哥華國際機場是由加拿大交通部擁有，營運單位則是溫哥華國際機場管理局。

  - [亞博斯福國際機場（英語：Abbotsford Airport）](../Page/亞博斯福國際機場.md "wikilink")
    位於加拿大卑詩省亞博斯福。擁有3條跑道，提供前往維多利亞、卡加里、愛民頓和納奈莫的定期航班。季節性航點還包括多倫多、坎昆和巴亞爾塔港。在2007年，亞博斯福國際機場航機升降量達175,405架次，以升降量計算，為加拿大國內第7大機場。除了一般機場服務外，亞博斯福國際機場還會於每年8月舉行航展，是加拿大境內最大規模的航展之一。

  - [加拿大航空（英語、法語：**Air
    Canada**，简称**加航**）是](../Page/加拿大航空.md "wikilink")[加拿大的](../Page/加拿大.md "wikilink")[國家航空公司](../Page/國家航空公司.md "wikilink")，總部設在[魁北克省](../Page/魁北克省.md "wikilink")[-{zh-hans:蒙特利尔;zh-hk:滿地可;zh-tw:滿地可;}-](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")。加拿大航空提供客運及貨運定期及包機服務，到超過240個目的地、90個渡假目的地。亦為其他航空公司提供維修、地勤及訓練服務。加拿大航空的主要航空樞紐在[多倫多國際機場](../Page/多倫多國際機場.md "wikilink")，在[蒙特利爾特鲁多國際機場及](../Page/蒙特利爾特鲁多國際機場.md "wikilink")[溫哥華國際機場亦設有樞紐](../Page/溫哥華國際機場.md "wikilink")。

  - [溫哥華高架列車（英語：Vancouver
    Skytrain）是加拿大英屬哥倫比亞省大溫哥華地區的捷運系統](../Page/溫哥華高架列車.md "wikilink")，隸屬大溫運輸聯線（TransLink）的公共運輸網絡。此系統於通車初期的大部分路段採用高架橋運行，因而得名。系統目前共有三條路線，分別為[博覽線（Expo
    Line）](../Page/博覽線.md "wikilink")、[千禧線（Millennium
    Line）](../Page/千禧線.md "wikilink")\[129\]和[加拿大線（Canada
    Line）](../Page/加拿大線.md "wikilink")。系統目前共有47個車站，全長68.7公里，是全球最長的無人駕駛捷運系統之一。三條路線於2011年第2季的平均工作日載客量達406,300人次。博覽線和千禧線由承包商英屬哥倫比亞捷運公司（British
    Columbia Rapid Transit Company）營運，而加拿大線則由Protrans BC營運。

  - [海上巴士（英語：SeaBus）是加拿大卑詩省大溫哥華地區內一項渡輪服務](../Page/海上巴士.md "wikilink")，連接布勒內灣兩岸的溫哥華市中心[濱海站（英語：Waterfront
    Station）和北溫哥華市](../Page/濱海站_\(溫哥華\).md "wikilink")。海上巴士由岸山巴士公司營運，為運輸聯線旗下大溫地區公共運輸服務的一部分。

  - [西岸快車（英語：West Coast
    Express）是加拿大卑詩省低陸平原地區的一條通勤鐵路綫](../Page/西岸快車.md "wikilink")，連接溫哥華市中心及位於菲沙河谷地區的米遜，並沿途於滿地寶、高貴林市、高貴林港、匹特草原和楓樹嶺設站。西岸快車於1995年啓用，現時由大溫哥華地區的公共運輸機構運輸聯線營運，並於溫市中心的濱海站與同屬運輸聯線旗下的溫哥華架空列車和海上巴士，以及其他公共運輸工具交匯。

  - [天空之橋（英語：Skybridge）是一座位於](../Page/天空之橋_\(溫哥華\).md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省](../Page/卑詩省.md "wikilink")[大溫哥華地區的](../Page/大溫哥華地區.md "wikilink")[斜拉橋](../Page/斜拉橋.md "wikilink")，於1987年10月28日動工，1989年竣工，並於1990年3月19日啟用。它橫跨[菲沙河](../Page/菲沙河.md "wikilink")，連接[二埠市和](../Page/新西敏市.md "wikilink")[素里市](../Page/素里市.md "wikilink")。大橋耗資2800萬[加元興建](../Page/加元.md "wikilink")，主跨長340[米](../Page/公尺.md "wikilink")，連引道全長為616米，是世界上最長的[捷运專用橋](../Page/捷运.md "wikilink")。大橋屬[運輸聯線轄下的](../Page/運輸聯線.md "wikilink")[溫哥華架空列車專用](../Page/溫哥華架空列車.md "wikilink")，有兩組路軌供[博覽線列車往來溫哥華](../Page/博覽線.md "wikilink")[市中心的](../Page/溫哥華市中心.md "wikilink")[濱海站和素里市的](../Page/濱海站_\(溫哥華\).md "wikilink")[喬治王站](../Page/喬治王站.md "wikilink")；另外有第三組路軌以供運載維修器材。天空之橋離水面高度45米，而橋塔高度則為117米。

  - <ref>

  - [渡輪將禁煙、禁乘客入汽車甲板](http://www.epochtimes.com/gb/16/12/21/n8613490.htm)，[大纪元](../Page/大纪元.md "wikilink")，
    2016-12-21 2:11 PM。

  - [為乘客及員工健康著想
    卑渡輪及碼頭全面禁煙](http://vancouver.singtao.ca/1317226/2017-08-23/post-%E7%82%BA%E4%B9%98%E5%AE%A2%E5%8F%8A%E5%93%A1%E5%B7%A5%E5%81%A5%E5%BA%B7%E8%91%97%E6%83%B3-%E5%8D%91%E6%B8%A1%E8%BC%AA%E5%8F%8A%E7%A2%BC%E9%A0%AD%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%A6%81%E7%85%99/?variant=zh-hk)，[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")，2017-08-23。</ref>[卑詩渡輪（英語：British
    Columbia Ferry Services Inc.或BC
    Ferries，簡稱BCF）](../Page/卑詩渡輪.md "wikilink")\[130\]\[131\]是[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省一個實際上](../Page/卑詩省.md "wikilink")（de
    facto）的公營機構，業務為經營連接省内沿岸城鎮的客運和[汽車渡輪服務](../Page/汽車渡輪.md "wikilink")。卑詩渡輪公司於1960年成立，至今已發展成全世界最具規模的渡輪公司之一。現時卑詩渡輪的船隊達36艘渡輪，一共營運25條航綫，服務省内47個港口。由於卑詩渡輪提供連接加拿大本土與其外島的渡輪服務，因此亦獲得[加拿大交通部提供財政資助](../Page/加拿大交通部.md "wikilink")。聯邦政府於2004-2005年度向卑詩渡輪提供的資助達2500萬[加元](../Page/加元.md "wikilink")；當局是每年跟隨通脹率而對此金額作出調整。卑詩渡輪的業務範圍並不涵蓋省内的内河和湖泊渡輪服務；這些航綫是由負責，並由該政府部門外判予其他營運商經營。

  - [察華遜卑詩渡輪碼頭（英語：Tsawwassen Ferry
    Terminal）是一座位於](../Page/察華遜卑詩渡輪碼頭.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省察華遜的大型碼頭](../Page/不列颠哥伦比亚.md "wikilink")，佔地0.223平方公里，通過一條大約3公里的[架空道路連接卑詩省本土](../Page/架空道路.md "wikilink")。目前，察華遜卑詩渡輪碼頭由[卑詩渡輪擁有和運作](../Page/卑詩渡輪.md "wikilink")，同時也是卑詩17號省道的路徑點之一（但不是終點）。碼頭最繁忙的路線是往返溫哥華（察華遜）和維多利亞（史華茨灣卑詩渡輪碼頭）的路線，每日最少有八个班次的渡輪由溫哥華往維多利亞。

  - [溫哥華美術館（英語：Vancouver Art
    Gallery）位於](../Page/溫哥華美術館.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省溫哥華市](../Page/卑詩省.md "wikilink")（英語：Vancouver），是全國第四大和加拿大西部最大的[美術館](../Page/美術館.md "wikilink")。本館擁有約1萬件永久收藏品，當中包括和[七人畫派的作品](../Page/七人画派.md "wikilink")。

  - [溫哥華水族館（英語：Vancouver
    Aquarium）是](../Page/溫哥華水族館.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省溫哥華市](../Page/卑詩省.md "wikilink")（英語：Vancouver）[史丹利公園内一座公共](../Page/史丹利公園.md "wikilink")[水族館](../Page/水族館.md "wikilink")，除了是溫哥華其中一個主要旅遊景點外，也是一所海洋生物保育及復康研究中心。現時館内有796種物種，5萬隻動物。

  - [科學世界（英語：Science
    World）是一個在](../Page/科學世界.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省溫哥華市](../Page/卑詩省.md "wikilink")（英語：Vancouver）營運[科學博物館的](../Page/科學博物館.md "wikilink")[非牟利機構](../Page/非牟利機構.md "wikilink")。其主場館是一座位於[福溪東端的球型屋頂建築](../Page/福溪_\(溫哥華\).md "wikilink")，鄰近[架空列車](../Page/溫哥華架空列車.md "wikilink")[緬街－科學世界站（英語：Main
    Street–Science World
    Station）](../Page/緬街－科學世界站.md "wikilink")，於[1986年世界博覽會期間作大會中心建築之用](../Page/1986年世界博覽會.md "wikilink")。主場館於2004年獲電訊公司[研科斥資](../Page/研科.md "wikilink")900萬加元冠名贊助，遂改稱**研科科學世界**（），但機構名稱則維持為「科學世界」。除了福溪主場館外，科學世界還於[列治文](../Page/列治文.md "wikilink")[時代坊商場設有衛星課室](../Page/時代坊.md "wikilink")，並不時派遣外展團隊到省内其他城鎮推廣科學教育。科學世界的2010/11年度入場人數約為65萬人次。

  - [蘭加拉學院（英語：Langara
    College）是加拿大卑詩省溫哥華一家公立大專院校](../Page/蘭加拉學院.md "wikilink")，學生數目約為23,000人，提供的課程涵蓋文科、商科、理科與科技、人文與社會科學、及醫療五大範疇。此校的前身為1965年成立的溫哥華社區學院（Vancouver
    Community
    College，VCC）的一部分。有見VCC轄下的愛德華王持續教育中心逐漸不敷應用，VCC決定於溫市西49街設立蘭加拉校園，並於1970年10月啓用。蘭加拉校園於1994年4月1日正式脫離VCC，成為蘭加拉學院。

  - [不列顛哥倫比亞省行政區劃（regional
    district，又譯作區域局）](../Page/不列顛哥倫比亞省行政區劃.md "wikilink")

  - [喬治·溫哥華（英語：George
    Vancouver）是](../Page/喬治·溫哥華.md "wikilink")[英國皇家海軍軍官](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")，也是一位探險家。發現[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省溫哥華市](../Page/卑詩省.md "wikilink")、[美國（英語縮寫：U.S.A）](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓州（英語：State
    of
    Washington）](../Page/華盛頓州.md "wikilink")[溫哥華市（英語：Vancouver）和](../Page/溫哥華_\(華盛頓州\).md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省](../Page/卑詩省.md "wikilink")[溫哥華島（英語：Vancouver
    Island：法語：Île de Vancouver）的人](../Page/溫哥華島.md "wikilink")。

  - 是Vision Vancouver is one of three parties represented in the
    Vancouver City Council in Vancouver, British Columbia, Canada.
    Vision was formed in the months leading up to the 2005 municipal
    election.

  - [溫哥華](../Page/溫哥華_\(消歧義\).md "wikilink")：名稱相近或相同的條目。

  - [加拿大太平洋鐵路](../Page/加拿大太平洋鐵路.md "wikilink")

  - [波特蘭（英語：Portland）或著](../Page/波特兰.md "wikilink")[波特蘭島（英語：Portland
    Island）可以指](../Page/波特兰岛.md "wikilink")：[美國（英語縮寫：U.S.A）](../Page/美国.md "wikilink")[奧勒岡州（英語：State
    of Oregon）](../Page/俄勒冈州.md "wikilink")[波特蘭市（又譯作砵崙，英語：Portland,
    Oregon）](../Page/波特蘭_\(俄勒岡州\).md "wikilink")、[緬因州（英語：State of
    Maine）](../Page/缅因州.md "wikilink")[波特蘭市（英語：Portland,
    Maine）](../Page/波特蘭_\(緬因州\).md "wikilink")、[紐約州](../Page/纽约州.md "wikilink")[學托擴縣](../Page/肖托夸县_\(纽约州\).md "wikilink")[波特蘭鎮](../Page/波特蘭_\(紐約州\).md "wikilink")、[喬治亞州](../Page/喬治亞州.md "wikilink")[波爾克縣](../Page/波尔克县_\(乔治亚州\).md "wikilink")[波特蘭](../Page/:波特蘭_\(佐治亞州\).md "wikilink")、[科羅拉多州](../Page/科羅拉多州.md "wikilink")[波爾克縣](../Page/乌雷县_\(科罗拉多州\).md "wikilink")[波特蘭](../Page/波特蘭_\(科羅拉多州\).md "wikilink")、[澳洲](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[維多利亞省](../Page/维多利亚州.md "wikilink")[波特蘭市](../Page/波特兰_\(维多利亚州\).md "wikilink")、[牙買加](../Page/牙買加.md "wikilink")[聖托馬斯](../Page/聖托馬斯區_\(牙買加\).md "wikilink")[薩里郡](../Page/萨里郡_\(牙买加\).md "wikilink")[波特蘭區](../Page/波特蘭區.md "wikilink")、[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")[波特蘭島以及](../Page/波特蘭島_\(紐西蘭\).md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")[多塞特郡](../Page/多塞特郡.md "wikilink")[波特蘭島](../Page/波特蘭島_\(英國\).md "wikilink")。

  - [蘭里區（英語：Township of
    Langley）是一個位於](../Page/兰里区.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省](../Page/卑詩省.md "wikilink")[大溫哥華地區的地方行政區](../Page/大溫哥華地區.md "wikilink")。蘭里區位於[菲沙河南岸](../Page/菲沙河.md "wikilink")，西鄰[素里](../Page/素里.md "wikilink")，北面隔河與[匹特草原和](../Page/匹特草原.md "wikilink")[楓樹嶺對望](../Page/楓樹嶺.md "wikilink")，東臨[阿伯茨福德](../Page/阿伯茨福德.md "wikilink")，南接[美加邊境](../Page/美加邊境.md "wikilink")，並從三方包圍[蘭里市](../Page/蘭里市.md "wikilink")。蘭里市和蘭里區為各自獨立的地方行政區。根据2016年人口普查，蘭里區有117,285名居民。

  - [蘭里市（英語：City of
    Langley）是一座位於](../Page/兰里市.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩省](../Page/卑詩省.md "wikilink")[大溫哥華地區的城市](../Page/大溫哥華地區.md "wikilink")。蘭里市西臨[素里市的](../Page/素里市.md "wikilink")[克樂佛代爾區](../Page/:en:Cloverdale,_British_Columbia.md "wikilink")，其餘三邊則由[蘭里區包圍](../Page/蘭里區.md "wikilink")；蘭里市和蘭里區為各自獨立的地方行政區。根据2016年[加拿大统计局人口普查](../Page/加拿大统计局.md "wikilink")，兰里市的人口为25,888人。最先於蘭里市一帶定居的歐裔人是來自[安大略省](../Page/安大略省.md "wikilink")[倫敦市的恩尼斯兄弟](../Page/倫敦_\(加拿大\).md "wikilink")，該帶因此被稱為恩尼斯角落（Innes
    Corners）。1873年蘭里區成立後，恩尼斯角落成為該區的一部份，到1911年則改稱蘭里草原（Langley
    Prairie）。通往[溫哥華的城際電車於](../Page/溫哥華.md "wikilink")1910年開通後，該帶的發展更為顯著，並於1955年3月15日脫離蘭里區自組行政架構，成為現時的蘭里市。

  - [金穗大橋](../Page/金穗大桥.md "wikilink")

  - [佐治街](../Page/佐治街_\(温哥华\).md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [溫哥華市官方網頁](http://vancouver.ca/)
  - [溫哥華觀光協會](http://tourismvancouver.com/)
  - [溫哥華著名休闲养生场所](https://web.archive.org/web/20160712161907/http://emperorfeet.blogspot.ca/)

  - [Vancouver Info Center](http://vancouverinfocenter.com/)
  - [2010年溫哥華冬季奧運會](http://www.vancouver2010.com/)
  - [運輸聯線官方網頁](http://www.translink.bc.ca/)

[溫哥華](../Category/溫哥華.md "wikilink")
[Category:太平洋沿海城市](../Category/太平洋沿海城市.md "wikilink")
[Category:菲沙河聚居地](../Category/菲沙河聚居地.md "wikilink")
[Category:冬季奥林匹克运动会主办城市](../Category/冬季奥林匹克运动会主办城市.md "wikilink")
[Category:1886年建立的聚居地](../Category/1886年建立的聚居地.md "wikilink")
[Category:1886年加拿大建立](../Category/1886年加拿大建立.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27. [A Brief History of Greater
    Vancouver](http://www.vancouverhistory.ca/story.html)

28.
29.

30. [Nomination of Vancouver’s Chinatown as a National Historic Site of
    Canada](http://vancouver.ca/commsvcs/planning/chinatown/pdfs/ChinatownNHS_Nomination.pdf)，溫哥華市政府文件，2009年2月27日。於2010年4月11日查閱。

31. [溫市華埠誕生於歧視排擠聲中](http://news.singtao.ca/vancouver/2010-11-02/headline1288694964d2824350.html)，《星島日報》加西版，記者馮瑞熊及崔源明，2010年11月2日。於2010年12月5日查閱。

32. [Society Buildings Study:
    Appendix](http://vancouver.ca/commsvcs/planning/chinatown/pdfs/SocietyBuildingStudy_Append.pdf),
    page A3

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.
52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84. [長青線於](../Page/長青延線.md "wikilink")2016年12月2日通車，[長青線是加拿大英屬哥倫比亞省大溫哥華地區架空列車](../Page/長青延線.md "wikilink")[千禧線的延長段](../Page/千禧線.md "wikilink")。

85.

86. [British Columbia: Business and Investment
    Environment](http://investincanada.gc.ca/eng/publications/british-columbia-profile.aspx)
    . Government of Canada. Retrieved on: 2009-08-02.

87.

88.
89.

90.

91.

92.

93.

94.
95. [Vancouver Public Library - Library
    FAQ](http://www.vpl.ca/about/cat/C788/)

96.

97. [Vancouver Art Gallery receives York Wilson Endowment
    Award](http://www.canadacouncil.ca/news/releases/2002/wg127239427961718750.htm)
    , Canadian Council for the Arts

98.

99.

100.

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

118.

119.
120.

121.

122. [美國溫哥華旅遊景點 U.S.A
     Vancouver](https://www.tripadvisor.com.tw/Attractions-g60820-Activities-Vancouver_Washington.html)。

123. [美國溫哥華市政廳(官網)](http://www.cityofvancouver.us/)。

124. [美國溫哥華公共圖書館(官網)](http://www.fvrl.org/)。

125. [加拿大溫哥華市政廳(官網)](http://vancouver.ca/)。

126. [加拿大溫哥華旅遊景點 Canada
     Vancouver](https://www.tripadvisor.com.tw/Attractions-g154943-Activities-Vancouver_British_Columbia.html)。

127. [Lions_Gate_Bridge_(air).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lions_Gate_Bridge_\(air\).jpg "fig:Lions_Gate_Bridge_(air).jpg")

128. [Lions_Gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lions_Gate.jpg "fig:Lions_Gate.jpg")溫哥華[獅門橋的中央行車綫為](../Page/獅門橋.md "wikilink")[調撥車道（英語：reversible
     lane或tidal flow）](../Page/調撥車道.md "wikilink")，獅門橋於[史丹利公園（英語：Stanley
     Park）的南端落腳點](../Page/史丹利公園.md "wikilink")。\]\]

129. [長青延長線（英語：Evergreen
     Extension）於](../Page/長青延線.md "wikilink")2016年12月2日通車，[長青延長線（英語：Evergreen
     Extension）是加拿大卑詩省大溫哥華地區架空列車](../Page/長青延線.md "wikilink")[千禧線（Millennium
     Line）的延長段](../Page/千禧線.md "wikilink")。

130. [bcferry.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bcferry.jpg "fig:bcferry.jpg")\]\]

131. [卑詩渡輪（英語：BC
     Ferry）在](../Page/卑詩渡輪.md "wikilink")1960年被定為省級公司，以提供乘客和車輛的渡輪服務，來往溫哥華島和低陸平原，目前經營二十五條路線。至於到華盛頓的渡輪，是由華盛頓州渡輪（Washington
     Ferry）和Black Ball Transport运营。內陸湖泊和河流的渡輪，則是由省政府經營。